年輕人沒有比較不努力，他們最大的錯誤就是生錯時代

我是六年級生，畢業時同學們的第一份薪水大部分拿是三萬多，當時的王子麵一包5元，代步的摩托車一台大概三四萬，月薪三萬多花起來的感覺是怎樣呢？很充裕，覺得自己蠻有錢的，我們有很省嗎？我覺得沒有！

大學時候，同學們就在買海豚機、NOKIA，一支機也要一萬五左右，下課後去貓空夜遊、追著久久來一次的流星雨，翹掉第一堂課，是我們的大學生活，跟現在的大學生差不多。大學畢業旅行，泰國五日遊，同學們參加踴躍，也還真的蠻愛出國的。

乏人問津房價低 銀行還拜託你超貸

工作沒幾年，同學們開始買房子，其中一位同學二十七歲在景美買了三房外加車位，四百多萬；同年我也在台北市買了兩房，三百多萬，屋齡十年多，房價一坪大概19-20萬。

當時因為SARＳ風暴剛過沒多久，房子幾乎沒有人要買，房貸不是現在的六成、七成，我們拿的是九成的房貸，甚至銀行還會跟我說：「黃小姐妳要不要貸款一百一的房貸，多出來的10%貸款可以當裝潢費。」從銀行行員的態度，你就知道房價有多低、房市有多低迷。

那時台灣的景氣往下走，失業率這三個字出現在媒體的報導中，我們普通感受不深，同學也紛紛結婚生子了，生小孩「養不起」這三個字，沒有浮現在大腦中，人生按表操課，順順利利妥妥貼貼。

薪水一代不如一代 房價一年攀升一年

我以前的主管也是個六年級生，大我兩三歲，她比我早進入媒體圈，一入行是在已經倒掉的電視台拿將近四萬，跳槽一次薪水立馬加了一萬五變成五萬多，我聽到後很羨慕，她說以前五年級生在電視台的薪水更好，她算撿到菜尾，我想著，那我拿到三萬多的薪水是在吃噴嗎？那時她一年出國至少兩三次，日本、歐洲、東南亞，不到30歲，累積出國的國家數超過20個，手上拿的是LV包包，這樣的高消費不會難負擔，因為卡位卡得早，薪水領得好。

後來我也當主管了，那時候還沒有22K政策時，給剛畢業的新人薪水是兩萬八到三萬，2009年22K政策下來後，起薪三萬變成高起薪，這時王子麵已經一包10元，年輕人薪水縮了，物價漲兩倍，這還不是最可怕的，是房價也已經漲了兩三倍，景美的中古屋一坪都要四十幾萬，日子難過，更恐怖的是「無法活在希望裡」，買房子別想了！
人生少了盼望，就會失去了動力，努力跟收穫不再成正比，不婚、不生，只求照顧好自己，至於老了以後怎辦？這世代的年輕人是不敢想的。

一份薪水不夠用 人生勝利否端看有沒有房

薪水不夠用，我認識的很多七年級生下班後都在打工，有的在兼差做直銷、有的假日去兼差當婚紗攝影、有的在當新娘秘書，他們挺努力的不是嗎？

閒聊時，我跟他們聊到我們當年「便宜的物價」、「薪資結構」、「低廉的房價」他們都會驚奇的說，怎麼那時候這樣好！甚至覺得我說的是，異國他鄉的傳奇故事

那天我跟我的婚友社好友小緯聊天，他說在北部會有一個現象，女生除了在乎男生的職業外，還在是否有房，不是女生現實，而是有房子的對象，以後結婚過日子會輕鬆許多。

我看到全聯總裁徐重仁，覺得年輕人低薪又太愛花錢的新聞，第一時間是有點震驚怎會這樣說，隨後看到網路上批評的聲浪撲天蓋地，他也在相隔一天，為了失言道歉。
我還是想跟徐總裁說，我比我七年級的屬下們愛花錢很多很多，因為我薪水比較高，薪水低的年輕人，是沒錢花的。許多中年人可能會說，沒錢還去買i phone，那就如同我先前所說，「人生少了盼望，就會失去了動力」，這種可悲的「小確幸」，到底是誰該來負責呢？